\section{系统定义}
\subsection{本章概述}
系统定义用于回答“系统要做什么”。本系统面向重庆邮电大学校园访客管理场景，以数据库为核心组织访客、预约、审批、通行凭证、出入校记录、黑名单、权限和日志数据，形成从访客申请到访问归档的完整信息化闭环。
\begin{longtable}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.240\textwidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.700\textwidth}}
\caption{系统基本信息}\\
\toprule
项目 & 内容 \\
\midrule
中文系统名称 & 重庆邮电大学智慧访客预约与出入校管理系统 \\
英文系统名称 & Smart Visitor Reservation and Campus Access Management System of Chongqing University of Posts and Telecommunications \\
课程设计定位 & 数据库原理期末大作业，重点展示需求分析、数据流程、E-R 建模、关系模式、SQL 查询和系统实现。 \\
技术形态 & Vue 3 前端、Spring Boot 3 后端、MySQL 8 数据库、Playwright 自动截图、LaTeX 自动报告。 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\subsection{设计意图}
系统设计意图是将传统线下访客登记、人工审批和纸质留痕转化为可查询、可追踪、可统计的数据库应用流程。系统以预约申请为主线，将访客身份、被访人确认、部门审批、通行码生成、门岗核验、入校登记、离校登记和访问记录归档统一纳入数据库管理，减少人工信息传递造成的遗漏和延迟。

\subsection{目标功能}
系统需要支持访客预约、黑名单检查、被访人确认、部门审批、通行凭证生成、门岗核验、入校离校登记、当前在校查询、超时未离校识别、访客记录查询、统计报表、用户角色权限管理和操作日志审计等功能。上述功能均需要与数据库表结构、后端接口和前端页面保持一致。
\begin{longtable}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.240\textwidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.700\textwidth}}
\caption{系统服务对象}\\
\toprule
服务对象 & 主要使用目标 \\
\midrule
访客 & 提交预约申请，查看预约状态和通行凭证。 \\
被访人 & 确认或拒绝与本人相关的访客预约。 \\
部门审批人员 & 审批本部门访问申请并填写审批意见。 \\
门岗安保人员 & 核验通行码，办理入校登记、离校登记和超时处理。 \\
系统管理员 & 维护用户、角色、权限、部门、校门、黑名单、字典和日志。 \\
校级管理人员 & 查看全校访客记录和统计报表，为管理决策提供依据。 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\subsection{数据处理目标}
系统的数据处理目标包括：保证访客身份与预约申请可追溯，保证审批记录按流程留痕，保证通行凭证与出入校记录一一关联，保证黑名单风险可在预约和核验阶段被识别，保证统计报表可按日期、部门、校门、状态和访问事由进行汇总分析。

\subsection{权限访问要求}
系统采用登录认证和 RBAC 权限控制。系统管理员可访问全部功能；被访人仅能处理与本人相关的预约；部门审批人员仅能审批本部门申请；门岗安保人员仅能访问核验、出入校登记和在校访客查询功能；校级管理人员主要查看全校记录和统计报表；访客仅能维护本人预约和查看本人凭证。

\subsection{系统价值}
从校园管理角度看，系统提升了访客预约审批效率和出入校安全控制能力。从数据库课程设计角度看，系统覆盖实体识别、联系分析、关系模式转换、主外键约束、索引设计、典型 SQL 查询、系统实现和测试截图，能够较完整地体现数据库应用系统设计过程。
